\chapter{Prostoročasy konstantní křivosti}
V této kapitole představáme prostoročasy, které budou sloužit jako pozadí pro propagaci impulzlních gravitačních vln. Jde o maximálně
symetrická řešení Einsteinových polních rovnic \eqref{eq:einsten_field_equations} s nulovou pravou stranou a s konstantní skalární křivostí $R$ na celém prostoorčase.
Celkem rozlišujeme 3 \textcolor{red}{třídy} řešení lišící se znaménkem skalární křivosti. Nulová skalární křivost odpovídá řešení s nulovou
kosmologickou konstantou kterému se říká Minkowského prostoročas, kladná křivost odpovídá tzv. de Sitterovu prostoročasu s kladnou kosmologickou
konstantou a záporná odpovídá anti-de Sitterovu prostoročasu se zápornou kosmologickou konstantou. Vztah mezi kosmologickou konstantou a skalární
křivostí ve vakuových řešeních (tedy s nulovým tenzorem energie a hybnosti) dostaneme kontrakcí polních rovnic \eqref{eq:einsten_field_equations} jako
\begin{equation}
     R = 4 \Lambda.
\end{equation}
Všechna tato řešení vykazují deset symetrií, jejich interpretace jsou pro jednotlivé prostoročasy různé a budou dále diskutovány níže. \textcolor{red}{Tohle vyjádřit trochu jinak, zní to neohrabaně :D}
I přes svou jednoduchost jsou zmíněné prostoročasy na poli teoretické fyziky velmi podstatné, čtyřdimenzionální Minkowskeho prostoročas je arénou speciální
teorie relativity, vícedimenzionální Minkowského prostoročas pak běžně slouží jako vhodný prostor pro vnoření složitějších prostoročasů.
De-Sitterův prostoročas je pro moderní fyziku důležitý při popisu vesmíru, experimentální data
ukazují, že v aproximaci do prvního řádu jej lze právě na velkých škálách (a také v inflační epoše) popsat právě jako de Sitterův prostoročas.
Anti-de Sitterův prostoročas... \cite{Bicak:2000ea} \textcolor{red}{zde zajímavosti
o jednotlivých řešeních stručně (Minkowski - STR, AdS - CFT korespondence atp...)}


\section{Minkowskeho prostoročas}
Minkowského prostoročas je nejjednodušší řešení Einsteinových polních rovnic s nulovou pravou stranou.
Jde o řešení s nulovou křivostí v celém prostoročase. Grupou symetrií Minkowského prostoročasu je Poincarého
grupa, která je tvořena všemi translacemi a Lorentzovou grupou představující rotace a boosty.

Metrika Minkowského prostoročasu má v nejpřirozenějším vyjádření, v karzézských souřadnicích, tvar
\begin{equation}
     \label{eq:minkowski}
     \rmd s^2 = - \rmd t^2 + \rmd x^2 + \rmd y^2 + \rmd z^2.
\end{equation}
Souřadnicovými transformacemi
\begin{equation}
     \label{eq:retarded_coordinates}
     \matu = \halfsqrt (t - z),~~~~~~\matv = \halfsqrt (t + z)
\end{equation}
\begin{equation}
     \eta = \halfsqrt (x + iy), ~~~~~~\bar{\eta} = \halfsqrt (x - iy)
\end{equation}
převedeme metriku do symetrického tvaru
\begin{equation}
     \label{eq:minkowski_null_metric}
     \rmd s^2 = -2 \rmd \matu ~ \rmd \matv + 2 \rmd \eta ~ \rmd \bar{\eta}.
\end{equation}
Souřadnicím zavedeným transformací \eqref{eq:retarded_coordinates} se říká retardovaná a advancovaná souřadnice,
metrika \eqref{eq:minkowski_null_metric} je pak v tzv. světelných (nulových) souřadnicích.
Pokud zkoumáme axiálně symetrickou situaci na Minkowského pozadí, je vhodné zavést cylindrické
souřadnice parametrizací
\begin{equation}
     x = \rho \cos (\varphi), ~~~~~~ y = \rho \sin (\varphi),
\end{equation}
kde $\rho \in [0, \infty)$ a $\varphi \in [0, 2\pi)$. Metrika pak nabývá tvaru
\begin{equation}
     \rmd s^2 = -\rmd t^2 + \rmd \rho^2 + \rho^2 \rmd \varphi^2 + \rmd z^2.
\end{equation}



\section{de Sitterův prostoročas}

De Sitterův prostoročas je maximálně symetrické vakuové řešení Einsteinových rovnic s kladnou kosmologickou
konstantou. Isometrie čtyřrozměrného de Sitterova prostoročasu tvoří grupu $SO(1,4)$. Obvykle se de Sitterův
prostoročas reprezentuje jako vnoření hyperboloidu
\begin{equation}
     \label{eq:dS_hyperboloid}
     - Z_0^2 + Z_1^2 + Z_2^2 + Z_3^2 + Z_4^2 = a^2
\end{equation}
do pětidimenzionálního Minkowského prostoru s metrikou
\begin{equation}
     \label{eq:5d_minkowski}
     ds^2 = - dZ_0^2 + dZ_1^2 + dZ_2^2 + dZ_3^2 + dZ_4^2.
\end{equation}
Konstanta $a$ je daná kosmologickou konstantou jako $a = \sqrt{3/\Lambda}$.


\section{Anti-de Sitterův prostoročas}

Anti-de Sitterův prostoročas je maximálně symetrické vakuové řešení Einsteinových rovnic se zápornou
kosmologickou konstantou. 
